六四一定要聽留首 沒有煙抽的日子

王丹憶述：「1987至1989年我在北大讀書的時候，其實是抽煙的，雖然不兇，一星期也要兩三包。」[1]整場學運中，他不自覺地沒再抽煙，直到流亡時突然想抽煙，買了一包「摩爾（英語：More (cigarette)）」。

他說：「剛剛點燃火柴，就聽到船上的廣播裏播放中國公安部向全國發出的緝捕二十一名學生頭頭的通緝令，而且第一個就是區區在下！」他心想剛抽煙就倒霉，於是把煙掉進長江。此後他的逃亡過程一直順利，甚至還躲進解放軍大院。直到7月初，朋友掏出一包煙讓他抽，這是他流亡後第二次抽煙，結果他旋即被公安抓到。[1]

1991年1月，他被押解上庭，一名公安是他小學同學，同學向他敬煙，他忍不住再抽，這是八九學運以來第三根煙。他說：「當時一直有傳言說當局為了回應國際社會的壓力，會當庭釋放我，而我也多少存有一絲幻想。抽過煙之後出庭：當庭宣判四年徒刑，是北京受審學生中最重的。」他說他仍然是無神論者，但自此再也不抽煙了。[1]

王丹在訪問中表示：「那時少年不識愁滋味，沒有愁也裝作愁來，寫這首詩時，是煙抽得最兇的時候。所以，故意要寫一首詩，叫做『沒有煙抽的日子』。結果後來竟然不幸言中。」[1][2]張雨生在報上讀到此詩後有感而發[3]，便譜了曲並收錄在專輯《想念我》裏，後成為「六四事件」中代表歌曲之一。

以為王傑嗰首

王傑 張雨生 張惠妹都唱過

[思想武裝]我們不妨功利一點看待｢六四｣

原作 加原唱 最好聽

覺唔覺張雨生同唐鳳幾似樣

好喜歡的港產片 半支煙都有用呢首歌

細個唔明點解會加段 你老豆係個差佬

金燕玲每天被不同歌曲傷害

呢段片三條友都好好戲

攝影果個鮑德熹係藍絲 有D失望

得罪賊共,難怪會有禍!

就好似家駒咁....

Ummm